[東南亞戰線] 亂在疫情蔓延時：中國「以疫謀南海」主權強取的趁亂連擊

亂在疫情蔓延時：中國「以疫謀南海」主權強取的趁亂連擊

「連續出手插旗，中國是不是『以疫謀南海』？」在武漢肺炎疫情全球延燒下，中國近期真對南海連番高調政治介入，快速擴張南海的實質支配。18日新設立了西沙和南沙兩個行政區，強化南海統治的影響力，而後搶先制定南海島礁與海底實體的命名，象徵中國掌握主權。一系列強化主權的連技組合，延續自4月以來的中越撞船事件和遼寧號的南海訓練，讓牽涉主權爭議的國家紛紛表達抗議，越南在20日也再次發布聲明譴責中國侵犯主權的行為。然而儘管美國也出面向中國喊話，不要在疫情期間藉機擴張，但「趁亂插旗」的主權爭霸，卻依然在瘟疫裡進行。

主權紛爭許久的南海問題，在上周18日又出現極為爭議的發展。中國原先在南海設置的三沙市（隸屬於海南省），18日由中國國務院批准，宣布下設了兩個縣級行政區「西沙區」和「南沙區」，其中西沙區政府位於永興島，管轄範圍除了西沙群島外還包括中沙群島島礁及其海域，而南沙區政府設立在永暑礁，管轄範圍包含南沙群島島礁與周邊海域。

西沙區所在的永興島為西沙群到最大島嶼，因為也是三沙市人民政府的所在地，生活機能和設施都相對完善，除了中國軍用設施外，還有學校、圖書館以及電影院等建設，人口約1,400多人。而南沙區所政府所在的永暑礁，則為填海造社的人工島，以軍事基地為主，沒有平民居住。兩地的新行政區劃分，也都會有相應的行政人員與工作委員會進駐。

不過有所爭議的是，越南主張擁有西沙區的永興島主權（包含在西沙群島內，越南稱之為帕拉塞爾群島 Paracel Islands），而南沙區所在的人工造島永暑礁，同樣也有菲律賓與越南的爭地糾紛；因此中國宣告的下設行政區，等於強化在當地的實質支配力，立即引發越南的反彈。

結果第二天19日，中國又發動了「主權連續技」，宣告制定南海總共25個島礁、55個「海底地理實體」（即海面底下的地形地物）的正式命名，是繼1983年中國的南海島礁命名之後，再一次的「主權正名」。敏感的是，在這波命名清單裡，其中的「中建西海底峽谷群」位置，正是在西沙群島與越南本土之間的海底區域，再次挑動越南的外交紅線。

面對一連串再度掀起的南海問題，越南在20日聲明抗議：「中國設立三沙市行政區的決定嚴重侵犯越南主權！」要求中國政府撤回設置。同時對南海介入甚深的美國，對此也表明要求：「中國應停止欺凌行為，避免挑釁和破壞穩定的活動。」

然而中國並未因此態度放軟，而是透過外交部與國防部的雙向齊發，踩住中國對南海爭議的強硬立場。中國外交部發言人耿爽維持一貫的應對內容，表示「這是中方正常的行政區劃設置，是中國主權範圍內的事情。」同時國防部發言人吳謙則反擊美國，「美方罔顧事實、混淆視聽，意圖挑撥離間，把南海的水攪渾」，反過來呼籲美國停止插手南海。

近期一系列的南海爭議，是延續4月初以來的中越撞船事件，同時因為正值新型冠狀病毒（COVID-19，通稱武漢肺炎）疫情的全球延燒、加上美國海軍傳出集體染疫的敏感時期，中國頻頻高調的動作，才被外界解讀成「以疫謀島」，趁著疫情大亂時步步升高壓力。

這次爭議圍繞的三沙市，是在2012年6月21日由中國宣告設立（同年的7月24日正式揭牌），為中國陸地面積和人口最小的城市，隸屬於海南省。當時越南通過《越南海洋法》，將西沙和南沙群島列入越南主權管轄範圍，而中國則以三沙市的設置作為反擊手段，儘管中越之間為此有嚴重的主權分歧，最終的支配卻仍由中方主導。

在今年3月30日時，越南再次向聯合國申訴，重申對西沙與南沙群島的主權和相關海域的管轄範圍，未料隔沒幾天之後，4月2日就在這片爭議水域，發生了越南漁船與中國海警船相撞後沉沒的事件。

中越雙方對此事件的說法，在爭議海域上自然演變成各說各話的羅生門。中國表示，是越南漁船侵入西沙群島，被海警船隻發現後勸離不聽，結果「自己突然轉向海警船，撞擊後漁船進水下沉」。越南方面則指出，該漁船是在帕拉塞爾群島（用此稱呼表示對主權的認定）附近，在捕魚時「被中國船隻撞擊導致沉沒」，船員全數被救起後轉送到了附近其他兩艘越南漁船上。

類似的海域爭端屢見不鮮，只是放在近月以來的疫情緊張時刻，也引起了美國國防部的特別注意，在中越漁船事件後不久即聲明表達關切，國務院更直接點名：「中國不要趁國際忙著處理疫情的混亂時期，藉機擴張對南海的權力。」

而後中國航母遼寧號進入南海海域「展開訓練」，也一度讓日本防衛省與台灣國防部神經緊繃，質疑中國軍方的動機。

相比之下，對南海主權問題「關心」但沒積極涉入的日本，透過各大媒體的解讀，都指出中國在疫情期間強化支配力量的企圖。包括《產經新聞》、《NHK》等媒體在內認為，中國多次無視越南和菲律賓的抗議，加深本就因病毒疫情升高的反中情感；不過就算南海局勢真的因此而升溫，在美國保持優勢影響力的前提下，應不至於演變成區域衝突。

支那真係好煩

唔洗問 武漢肺毒一定係支那人為傳出去
唔理病毒合成定自然演變 點睇都係支共既連串行動前奏

［國內戰線行動post］揪出及檢舉警隊及政府的孫力軍餘毒

中國太強大了

又黎